{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Definición de derivada\n",
    "\n",
    "Vamos a introducir este nuevo concepto mediante un ejemplo. Para ello copiamos \n",
    "el c\\'elebre experimento de Galileo en la torre de Pisa y nos preguntamos:\n",
    "\n",
    "Supongamos que dejamos caer una pelota desde lo m\\'as alto de un edificio de \n",
    "$300$ m. >Cu\\'al ser\\'a la velocidad de la pelota despu\\'es de 5 segundos?\n",
    "\n",
    "Galileo lleg\\'o a la conclusi\\'on de que el espacio recorrido es directamente proporcional\n",
    "al cuadrado del tiempo transcurrido, seg\\'un la f\\'ormula\n",
    "$$\n",
    "s(t)=4.9 t^2,\n",
    "$$\n",
    "f\\'ormula que se acerca mucho a la realidad... siempre que despreciemos el rozamiento\n",
    "ejercido por el aire.\n",
    "\n",
    "Entonces, >c\\'omo hallamos la velocidad en $t=5$ segundos? Podemos hacer una \n",
    "velocidad promedio:\n",
    "\\begin{eqnarray*}\n",
    "&&\\mbox{Velocidad promedio}=\\frac{\\mbox{distancia recorrida}}\n",
    "{\\mbox{tiempo transcurrido}}, \\\\\n",
    "&&v\\l(5\\r)\\approx \\frac{s(5.1)-s(5)}{0.1}=\\frac{4.9\\l(5.1\\r)^2-4.9\\, 5^2}{0.1}\n",
    "=49.49\\; m/s,\n",
    "\\end{eqnarray*}\n",
    "o, mejor todav\\'ia, \n",
    "$$\n",
    "v\\l(5\\r)\\approx \\frac{s(5.01)-s(5)}{0.01}=\\frac{4.9\\l(5.01\\r)^2-4.9\\l(5\\r)^2}{0.01}\n",
    "=49.049\\; m/s.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Realmente, lo que estamos haciendo es aproximar la pendiente de la recta tangente \n",
    "a la funci\\'on $s$ en el punto $t=5$.\n",
    "Recordemos, antes de nada, que la \\textbf{pendiente} de una recta es la tangente del\n",
    "\\'angulo que forma con el eje $OX$, como se muestra en la figura \\ref{fig:pendiente}.\n",
    "\n",
    "\\begin{figure}[!h]\n",
    "\\begin{center}\n",
    "\\centerline{\\input{pendiente.pstex_t}} \n",
    "\\caption{Pendiente de una recta} \\label{fig:pendiente}\n",
    "\\end{center}\n",
    "\\end{figure}\n",
    "\n",
    "Si ahora queremos calcular la pendiente de la recta tangente a una funci\\'on $f$ \n",
    "en un punto $x_0$, lo que haremos ser\\'a calcular las pendientes de las rectas \n",
    "secantes a $f$ por dos puntos pr\\'oximos, $x_0$ y $x$, y hacer que $x$ se \n",
    "acerque a $x_0$ (es decir, tomar el \\textit{l\\'imite cuando $x\\to x_0$}). La \n",
    "ilustraci\\'on gr\\'afica de este proceso se muestra en la figura \\ref{fig:derivada}. \n",
    "\n",
    "\\begin{figure}[!h]\n",
    "\\begin{center}\n",
    "\\centerline{\\input{derivada.pstex_t}}\n",
    "\\caption{Pendiente de la recta secante} \\label{fig:derivada}\n",
    "\\end{center}\n",
    "\\end{figure}\n",
    "\n",
    "\\begin{defin}\n",
    "Sea $f:(a,b)\\rightarrow\\R$, $x_0\\in(a,b)$. Definimos la \\textbf{derivada de $f$ en $x_0$}\n",
    "como el l\\'imite, si existe,\n",
    "$$\n",
    "f'(x_0):=\\lim_{x\\to x_0}\\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=\\lim_{h\\to 0}\\frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h}.\n",
    "$$\n",
    "\\end{defin}\n",
    "\n",
    "\\noindent\\textbf{Notas:} \n",
    "\\begin{enumerate}\n",
    "\\item Aqu\\'i ya vemos la utilidad de no incluir el punto $x_0$ (en este caso, \n",
    "el punto $h=0$) en la definici\\'on de l\\'imite. En la expresi\\'on \n",
    "$\\ds\\lim_{h\\to 0}\\frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h}$ no podemos hacer nada si \n",
    "$h=0$, ya que tendr\\'iamos una divisi\\'on entre $0$. Pero, afortunadamente, \n",
    "justo el punto $h=0$ no se incluye en la definici\\'on de l\\'imite (recordemos eso \n",
    "de $0<|h-0|<\\delta$...).\n",
    "\n",
    "\\item El cociente $\\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ mide la variaci\\'on de la funci\\'on \n",
    "respecto a la variaci\\'on de la variable. Por ese motivo a $f'(x_0)$ se le denomina, \n",
    "en ocasiones, coeficiente de variaci\\'on de $f$, o raz\\'on de cambio de la funci\\'on \n",
    "$f$, en el punto $x_0$. \n",
    "\n",
    "Es decir, la derivada de una funci\\'on en un punto indica la variaci\\'on instant\\'anea \n",
    "de la funci\\'on en ese punto. Por ejemplo, la aceleraci\\'on, que es la variaci\\'on de \n",
    "velocidad, se escribe matem\\'aticamente como $\\frac{dv}{dx}$, es decir, \n",
    "la derivada de la velocidad respecto al tiempo. \n",
    "\n",
    "Que la derivada sea la variaci\\'on instant\\'anea de una variable dependiente, \n",
    "$y$, respecto a otra variable independiente, $x$, ser\\'a fundamental cuando\n",
    " veamos los modelos matem\\'aticos en ecuaciones diferenciales.\n",
    "\n",
    "\\item Ahora ya podemos calcular la ecuaci\\'on de la recta tangente utilizando la\n",
    "f\\'ormula punto-pendiente,\n",
    "$$\n",
    "y-y_{0}=m\\l(x-x_{0}\\r) \\Longrightarrow y=y_{0}+m\\l(x-x_{0}\\r).\n",
    "$$ \n",
    "En este caso, $\\l(x_{0},y_{0}\\r)=\\l(x_{0},f\\l(x_{0}\\r)\\r)$, $m=f'\\l(x_{0}\\r)$. Y \n",
    "la recta tangente,\n",
    "$$\n",
    "y=f\\l(x_{0}\\r)+f'\\l(x_{0}\\r)\\l(x-x_{0}\\r).\n",
    "$$\n",
    "\\end{enumerate}\n",
    "\n",
    "Ahora, como estamos definiendo la derivada como un l\\'imite, podemos hablar de derivada\n",
    "por la izquierda y derivada por la derecha.\n",
    "\n",
    "%%%\n",
    "\\begin{defin} Sea $f:(a,b)\\rightarrow\\R$, $x_0\\in(a,b)$. Definimos\n",
    "\\begin{itemize}\n",
    "\\item \\textbf{derivada por la izquierda} de $f$ en $x_0$ como\n",
    "$$\n",
    "f'(x_0^{-}):=\\lim_{h\\to 0^{-}}\\frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h},\n",
    "$$\n",
    "\\item \\textbf{derivada por la derecha} de $f$ en $x_0$ como\n",
    "$$\n",
    "f'(x_0^{+}):=\\lim_{h\\to 0^{+}}\\frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h}.\n",
    "$$\n",
    "\\end{itemize}\n",
    "\\end{defin}\n",
    "\n",
    "%%%\n",
    "\\begin{prop}\n",
    "Sea $f:(a,b)\\rightarrow\\R$, $x_0\\in(a,b)$. $f$ es derivable en $x_0$ si y s\\'olo si es\n",
    "derivable por la izquierda y por la derecha en $x_0$ y ambas derivadas coinciden.\n",
    "\\end{prop}\n",
    "\n",
    "%%%\n",
    "\\noindent\\textbf{{\\color{red} Ejemplo:}}\n",
    "El ejemplo m\\'as t\\'ipico de funci\\'on no derivable es la\n",
    "funci\\'on valor absoluto, que no es derivable en el $0$. Ve\\'amoslo, calculando sus\n",
    "derivadas parciales.  Recordemos que\n",
    "$$\n",
    "|x|=\\l\\{\\begin{array}{ll}\n",
    "-x &\\quad \\mbox{si }x<0, \\\\\n",
    "x &\\quad\\mbox{si }x\\geq 0.\n",
    "\\end{array}\\r.\n",
    "$$\n",
    "Entonces,\n",
    "\\begin{eqnarray*}\n",
    "&&f'\\l(0^{-}\\r)=\\lim_{h\\to 0^{-}}\\frac{|h|-|0|}{h}=\\lim_{h\\to 0^{-}}\\frac{-h}{h}=-1, \\\\\n",
    "&&f'\\l(0^{+}\\r)=\\lim_{h\\to 0^{+}}\\frac{|h|-|0|}{h}=\\lim_{h\\to 0^{+}}\\frac{h}{h}=1.\n",
    "\\end{eqnarray*}\n",
    "Entonces $f'\\l(0^{-}\\r)\\not=f'\\l(0^{+}\\r)$, por lo que la funci\\'on valor absoluto no es\n",
    "derivable en $0$. \n",
    "\n",
    "\\begin{figure}[htb!]\n",
    "\\begin{center}\n",
    "\\centerline{\\input{abs.pstex_t}} \n",
    "\\caption{Funci\\'on valor absoluto. \\label{fig:abs}}\n",
    "\\end{center}\n",
    "\\end{figure}\n",
    "\n",
    "Gr\\'aficamente, podemos darnos cuenta de lo que pasa si recordamos la gr\\'afica de la\n",
    "funci\\'on valor absoluto (figura \\ref{fig:abs}). El punto $x=0$ es un punto anguloso para\n",
    "esta curva, es decir, un punto en el que la pendiente de la curva var\\'ia bruscamente.\n",
    "Pasa de ser $-1$ a la izquierda de $0$ a ser $1$ a su derecha. Al producirse esta\n",
    "variaci\\'on brusca la funci\\'on no puede ser derivable en el $0$.  \n",
    "\n",
    "\n",
    "%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%\n",
    "\\section{Propiedades de la derivación}\n",
    "%%%%%%%%%%%%%%%%%%\n",
    "\n",
    "Veamos ahora algunas propiedades importantes de la funci\\'on derivada.\n",
    "\n",
    "\\begin{prop}\n",
    "Sea $f(a,b)\\rightarrow\\R$, $x_0\\in\\R$. Si $f$ es derivable en $x_0$, entonces $f$ es\n",
    "continua en $x_0$.\n",
    "\\end{prop}\n",
    "\n",
    "\\'Esta es la cl\\'asica propiedad \n",
    "$$\n",
    "\\mathrm{derivable}\\,\\Rightarrow\\, \\mathrm{continua}.\n",
    "$$\n",
    "Conviene saber leerla correctamente. Seg\\'un la relaci\\'on l\\'ogica\n",
    "$$\n",
    "\\l[\\textrm{a}\\Rightarrow\\textrm{b}\\r]\\Ssi\\l[\\textrm{no b}\\Rightarrow\\textrm{no a}\\r],\n",
    "$$\n",
    "esta propiedad es lo mismo que  \n",
    "$$\n",
    "f  \\mbox{ no continua en } x_0\\Rightarrow f \\mbox{ no derivable en }x_0. \n",
    "$$\n",
    "\\'Esta es la forma m\\'as habitual de aplicaci\\'on. Si nos preguntan si determinada\n",
    "funci\\'on es derivable en alg\\'un punto, lo primero que debemos hacer es comprobar si es\n",
    "continua. Si efectivamente lo es, debemos comprobar si se cumple la definici\\'on de\n",
    "derivada, pero si no es continua ya habremos acabado, porque en ese caso no podr\\'a ser\n",
    "derivable.\n",
    "\n",
    "\\begin{prop} (\\textbf{Propiedades aritm\\'eticas de la derivada}). Sean\n",
    "$f,g:(a,b)\\rightarrow\\R$, dos funciones derivables en un punto $x_0\\in(a,b)$. Entonces\n",
    "\\begin{itemize}\n",
    "\\item para cualquier $\\lambda\\in\\R$, la funci\\'on $\\lambda f$ es derivable en $x_0$ y \n",
    "$$\n",
    "\\l(\\lambda f\\r)'(x_0)=\\lambda f'(x_0),\n",
    "$$\n",
    "\\item $f\\pm g$ es derivable en $x_0$ y \n",
    "$$\n",
    "\\l(f\\pm g\\r)'(x_0)=f'(x_0)\\pm g'(x_0),\n",
    "$$\n",
    "\\item $fg$ es derivable en $x_0$ y \n",
    "$$\n",
    "\\l(fg\\r)'(x_0)=f'(x_0)g(x_0)+f(x_0)g'(x_0),\n",
    "$$\n",
    "\\item si $g(x_0)\\not= 0$, entonces $\\frac{f}{g}$ es derivable en $x_0$ y \n",
    "$$\n",
    "\\l(\\frac{f}{g}\\r)'(x_0)=\\frac{f'(x_0)g(x_0)-f(x_0)g'(x_0)}{g(x_0)^2}.\n",
    "$$\n",
    "\\end{itemize}\n",
    "\\end{prop}\n",
    "\n",
    "\\begin{prop} (\\textbf{Regla de la cadena})\n",
    "Consideramos las funciones $f:(a,b)\\rightarrow\\R$, derivable en $x_0\\in(a,b)$, y\n",
    "$g:f(a,b)\\to\\R$, derivable en $f(x_0)$. Entonces la funci\\'on composici\\'on $g\\circ f$ es\n",
    "derivable en $x_0$ y adem\\'as\n",
    "$$\n",
    "\\l(g\\circ f\\r)'(x_0)=g'\\l(f(x_0)\\r)f'(x_0).\n",
    "$$\n",
    "\\end{prop}\n",
    "\n",
    "\\noindent\\textbf{{\\color{red} Ejercicios/Ejemplos:}}\n",
    "\n",
    "\\begin{enumerate}\n",
    "\\item Derivar $\\ln\\l(\\cos x\\r)$. \n",
    "\n",
    "El resultado es\n",
    "$$\n",
    "\\l(\\ln\\l(\\cos x\\r)\\r)'=\\frac{1}{\\cos x}\\l(\\cos x\\r)'=\\frac{-\\sin x}{\\cos x}.\n",
    "$$\n",
    "Pensemos qu\\'e es lo que hemos hecho. Estamos componiendo la funci\\'on $f(x)=\\cos x$ con\n",
    "$g(x)=\\ln x$. Esto es sencillo de comprobar, ya que\n",
    "$$\n",
    "\\l(g\\circ f\\r)(x)=g\\l(f(x)\\r)=g\\l(\\cos x\\r)=\\ln\\l(\\cos x\\r).\n",
    "$$  \n",
    "Entonces, seg\\'un la regla de la cadena, $\\l(g\\circ f\\r)'(x)=g'\\l(f(x)\\r)f'(x)$. Ahora,\n",
    "$f'(x)=-\\sin x$ y $g'(x)=\\frac{1}{x}$, por lo que $g'(\\cos x)=\\frac{1}{\\cos x}$, lo que\n",
    "nos permite obtener el resultado anunciado.\n",
    "\n",
    "\\item Veamos un ejemplo de aplicaci\\'on un poco m\\'as complicado. \n",
    "\\begin{eqnarray*}\n",
    "\\l(\\textrm{atan}\\l(\\frac{\\sin x}{1+\\cos x}\\r)\\r)'&=&\\frac{1}{1+\\frac{\\sin^2 x}{\\l(1+\\cos\n",
    "x\\r)^2}} \\frac{\\l(\\cos x\\r)\\l(1+\\cos x\\r)+\\sin^2 x}{\\l(1+\\cos x\\r)^2}=\\\\\n",
    "&=&\\frac{\\cos x+\\cos^2 x+\\sin^2 x}{\\l(1+\\cos x\\r)^2+\\sin^2 x} \n",
    "=\\frac{1+\\cos x}{1+\\cos^2 x+2\\cos x+\\sin^2 x}= \\\\\n",
    "&=&\\frac{1+\\cos x}{2+2\\cos x}=\\frac{1}{2},\n",
    "\\end{eqnarray*}\n",
    "donde hemos utilizado en dos ocasiones que $\\sin^2 x+\\cos^2 x=1$.\n",
    "\\end{enumerate}\n",
    "\n",
    "\\vspace*{0.3cm}\n",
    "\n",
    "Veremos a continuaci\\'on la derivada de algunos casos especiales.\n",
    "\n",
    "\\begin{enumerate}\n",
    "\n",
    "\\item \\textbf{\\color{red}Derivaci\\'on de la funci\\'on inversa}. Sea $f:(a,b)\\to\\R$,\n",
    "$x_0\\in(a,b)$. Supongamos que $f$ es derivable en $x_0$ y que $f(x_0)\\not=0$. Entonces\n",
    "$f^{-1}$, si existe, es derivable y\n",
    "\\begin{equation}\\label{eq:der-inv}\n",
    "\\l(f^{-1}\\r)'\\l(f(x_0)\\r)=\\frac{1}{f'(x_0)},\n",
    "\\end{equation}\n",
    "o, lo que es lo mismo, \n",
    "$$\n",
    "\\l(f^{-1}\\r)'\\l(y_0\\r)=\\frac{1}{f'\\l(f^{-1}(y_0)\\r)}.\n",
    "$$ \n",
    "Destaquemos que estamos relacionando la derivada de la funci\\'on inversa con $1$ partido\n",
    "por la derivada de la funci\\'on inversa. Esto es bastante sorprendente, porque a estas\n",
    "alturas ya debemos saber que $f^{-1}\\not=\\frac{1}{f}$.\n",
    "\n",
    "Veamos un \\textbf{ejemplo}. Si consideramos la funci\\'on $y=f(x)=\\cos x$, la funci\\'on\n",
    "inversa es el arco-coseno, $f^{-1}(y)=\\arccos y$. Derivando directamente,\n",
    "$$\n",
    "\\l(f^{-1}\\r)'(y)=\\l(\\arccos\\, y\\r)'=-\\frac{1}{\\sqrt{1-y^2}}.\n",
    "$$\n",
    "Vamos a ver si esta expresi\\'on coincide con la que obtenemos aplicando la f\\'ormula\n",
    "(\\ref{eq:der-inv}). En este caso\n",
    "$$\n",
    "\\l(f^{-1}\\r)'\\l(f(x)\\r)=\\frac{1}{f'(x)}=-\\frac{1}{\\sin x}=-\\frac{1}{\\sqrt{1-\\cos^2\n",
    "x}}=-\\frac{1}{\\sqrt{1-y^2}},\n",
    "$$\n",
    "donde, en la \\'ultima igualdad, hemos utilizado que $y=\\cos x$.\n",
    "\n",
    "\\item  \\textbf{\\color{red}Derivaci\\'on impl\\'icita}. Una ecuaci\\'on impl\\'icita es una\n",
    "ecuaci\\'on de la forma\n",
    "$$\n",
    "F(x,y)=0,\n",
    "$$ \n",
    "es decir, una ecuaci\\'on donde $x$ e $y$ aparecen mezclados y donde no es posible\n",
    "(ge\\-ne\\-ral\\-men\\-te) separar la $y$ para llegar a una ecuaci\\'on expl\\'icita,\n",
    "$$\n",
    "y=f(x). \n",
    "$$\n",
    "Un ejemplo de ecuaci\\'on impl\\'icita ser\\'ia\n",
    "$$\n",
    "\\cos(xy)+xy^2=0.\n",
    "$$ \n",
    "Si a partir de una ecuaci\\'on impl\\'icita queremos conocer el valor de la derivada de $y$\n",
    "respecto a $x$, $y'=\\frac{dy}{dx}$, derivaremos t\\'ermino a t\\'ermino, utilizando las\n",
    "reglas habituales de derivaci\\'on, pero teniendo en cuenta que en los t\\'erminos donde\n",
    "aparezca $y$, o algo que dependa de $y$, al derivar aplicando la regla de la cadena\n",
    "obtendremos la correspondiente expresi\\'on multiplicada por $y'$. Esto no sucede si el\n",
    "t\\'ermino depende de $x$, ya que cuando derivamos respecto a $x$ aparecer\\'ia la derivada\n",
    "de $x$ respecto a la misma $x$, $\\frac{dx}{dx}$, que es $1$. Veamos alg\\'un ejemplo\n",
    "sencillo:\n",
    "\\begin{itemize}\n",
    "\\item $\\ds \\l(x^3\\r)'=3x^2\\frac{dx}{dx}=3x^2$,\n",
    "\\item $\\ds \\l(y^3\\r)'=3y^2\\frac{dy}{dx}=3y^2y'$,\n",
    "\\item $\\ds \\l(cos(2y)\\r)=-\\sin(2y)2\\frac{dy}{dx}=-2\\sin(2y)y'$.\n",
    "\\end{itemize}\n",
    "\n",
    "Entonces, en una derivada m\\'as complicada (utilizando la regla de derivaci\\'on del\n",
    "producto),\n",
    "\\begin{eqnarray*}\n",
    "\\cos(xy)+xy^2=0&\\stackrel{\\mathrm{derivando}}{\\Rightarrow}\n",
    "&-\\sin(xy)\\l(y+xy'\\r)+y^2+2xyy'=0 \\\\\n",
    "&\\Rightarrow& y'\\Big(2xy-x\\sin(xy)\\Big)=y\\sin(xy)\\Rightarrow\n",
    "y'=\\frac{y\\sin(xy)}{2xy-x\\sin(xy)}.\n",
    "\\end{eqnarray*}\n",
    "Como podemos ver, el resultado final es el valor de $y'$ en funci\\'on de $x$ y de $y$.\n",
    "Generalmente no es posible obtener el valor de $y'$ solamente en funci\\'on de $x$.\n",
    "\n",
    "\\item \\textbf{\\color{red}Derivaci\\'on logar\\'itmica}. Supongamos que\n",
    "tenemos una expresi\\'on del tipo\n",
    "$$\n",
    "y=f(x)^{g(x)}\n",
    "$$\n",
    "y queremos derivarla. Como tenemos una funci\\'on que depende de $x$ tanto en la base como\n",
    "en el exponente no lo podemos hacer directamente. Entonces aplicamos logaritmos y de la\n",
    "expresi\\'on anterior resulta\n",
    "$$\n",
    "\\ln y=\\ln\\l(f(x)^{g(x)}\\r)\\Rightarrow\\ln y=g(x)\\ln\\l(f(x)\\r),\n",
    "$$\n",
    "y ahora hacemos una derivaci\\'on impl\\'icita para obtener\n",
    "\\begin{eqnarray*}\n",
    "&&\\frac{1}{y}y'=g'(x)\\ln\\l(f(x)\\r)+g(x)\\frac{1}{f(x)}f'(x)\\Rightarrow\n",
    "y'=y\\l(g'(x)\\ln\\l(f(x)\\r)+\\frac{g(x)f'(x)}{f(x)}\\r) \\\\\n",
    "&&\\Rightarrow y'=f(x)^{g(x)}\\l(g'(x)\\ln\\l(f(x)\\r)+\\frac{g(x)f'(x)}{f(x)}\\r).\n",
    "\\end{eqnarray*} \n",
    "Ve\\'amoslo sobre un \\textbf{ejemplo}:\n",
    "\\begin{eqnarray*}\n",
    "y=\\l(x^3-5\\r)^{\\sin x}&\\stackrel{\\mathrm{(logaritmos)}}{\\Rightarrow}&\\ln\n",
    "y=\\sin(x)\\ln\\l(x^3-5\\r) \\\\\n",
    "&\\stackrel{\\mathrm{(derivamos)}}{\\Rightarrow}&\\frac{1}{y}y'=\\cos(x)\\ln\\l(x^3-5\\r)+\\frac{\n",
    "\\sin(x)3x^2}{x^3-5} \\\\\n",
    "&\\Rightarrow& y'=y\\l(\\cos(x)\\ln\\l(x^3-5\\r)+\\frac{\\sin(x)3x^2}{x^3-5}\\r) \\\\\n",
    "&\\Rightarrow& y'=\\l(x^3-5\\r)^{\\sin\n",
    "x}\\l(\\cos(x)\\ln\\l(x^3-5\\r)+\\frac{\\sin(x)3x^2}{x^3-5}\\r).\n",
    "\\end{eqnarray*}\n",
    "\\end{enumerate}\n"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.9.13"
  },
  "vscode": {
   "interpreter": {
    "hash": "4253bf17849ddc6b6e8c6b6b1c64951bcfcb143729dea15b0d22aeda669b2aa2"
   }
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
